---
tags:
  - category/lecture
  - status/finished
  - topic/algebra-e-geometria
date: 15-04-2024 13:15:41
teacher: marta.morigi@unibo.it
mod: 1
---
# Lezione
---
## Concetti
- cambio di base
	- ripasso
		- $f: V \to W$ lineare, e $\beta = \{v_{1}, \cdots, v_{n}\}$ e $\mu = \{w_{1}, \cdots, w_{m}\}$ basi _ordinate_ rispettivamente di $V$ e $W$, allora a $f$ possiamo associare una matrice $A_{\beta\mu} = M_{\beta}^{\mu}(f)$ con la seguente proprietà: se conosco la matrice conosco $f$
			- $(f(v))_{\mu} = A_{\beta\mu} \cdot (v)_{\beta}$, ovvero il prodotto righe per colonne di $A$ con $(v)_{\beta}$
			- allora $A$ si costruisce come $$A_{\beta\mu} = (f(v_{1})_{\mu}, \cdots, f(v_{n})_{\mu})$$
		- avevamo dimostrato per $n = 2$ e $m = 3$
		- più esercizio
	- proposizione: siano $f: V \to W$ e $g: W \to Z$ lineari, e prendiamo $\beta, \beta', \mu$ basi ordinate di $V, W, Z$, siano $A_{\beta\beta'} = M_{\beta}^{\beta'} (f)$ e $B_{\beta'\mu} = M_{\beta'}^{\mu} (g)$, allora $C_{\beta\mu} = M_{\beta}^{\mu} (g \circ f)$, per cui $C_{\beta\mu} = B_{\beta'\mu} \cdot A_{\beta\beta'}$, che è solo un'altro modo per dire $g \circ f =$ matrice di $g$ per matrice di $f$
	- ancora quando cambiano le basi cambiano le matrici, vogliamo capire come cambiano le matrici
		- analizziamo un caso particolare
			- $V = \mathbb{R}^{n}$ e $f = id_{\mathbb{R}^{n}}$ t.c. $f$ fa $x \to x$, e sappiamo già $M_{c}^{c} (id) = \begin{pmatrix} 1 & 0 & 0 \\ 0 & 1 & 0 \\ 0 & 0 & 1 \end{pmatrix}$
			- adesso consideriamo $\beta = \{v_{1}, \cdots, v_{n}\}$ altra base ordinata di $\mathbb{R}^{n}$, e vogliamo ottenere $I_{\beta c} = M_{\beta}^{c}(id)$, ovvero la matrice di $f$ associata alla nuova base $\beta$
			- per esempio prendiamo $V = \mathbb{R}^{2}$ con $\beta = \{e_{1}-e_{2}, 2e_{1}+3e_{2}\}$, per cui $$I_{\beta c} = \begin{pmatrix} 1 & 2 \\ -1 & 3 \end{pmatrix}$$
			- ovvero $I_{\beta c} = (id(v_{1})_{c}, \cdots, id(v_{n})_{c})$, in questo caso $id$ è facile, è semplicemente $I_{\beta c} = (v_{1}, \cdots, v_{n})$
			- calcoliamo anche $I_{\beta\beta} = (id(v_{1})_{\beta}, \cdots, id(v_{n})_{\beta})$, otteniamo che è $$I_{\beta\beta} = \begin{pmatrix} 1 & 0 \\ 0 & 1 \end{pmatrix}$$
				- proprio l'identità, di fatto se la base è la stessa nel dominio e nel codominio viene la matrice identica (non importa che sia per forza la base canonica)
			- calcoliamo allora $I_{c\beta}$, è più complicato, infatti sarebbe $I_{c\beta} = (id(e_{1})_{\beta}, id(e_{2})_{\beta})$, dovremmo risolvere due sistemi lineari (in generale $n$ sistemi)
				- usiamo allora un'altra idea: usiamo la composizione
				- costruiamo l'identità composta, ovvero $id \circ id$, ma con le basi alternate
				- _otteniamo che $I_{\beta\beta} = I_{c \beta} \cdot I_{\beta c}$, ed essendo $I_{\beta\beta} = I$, otteniamo che $I_{c \beta}$ è l'inversa di $I_{\beta c}$!_
					- trucco per ricordare l'ordine --> $\beta c$ è in ordine alfabetico, quindi è facile da calcolare; $c \beta$ invece no;
	- proposizione: $(v)_{\beta} = I_{\beta c}^{-1} \cdot (v)_{c}$, è un modo alternativo per calcolare le coordinate
		- dimostrazione: segue dalle proprietà di $M_{c}^{\beta}(id)$, infatti $id(v)_{\beta} = M_{c}^{\beta} (id) \cdot (v)_{c}$ e $M_{c}^{\beta}(id) = I_{\beta c}^{-1} \cdot (v)_{c}$
		- esempio: $\beta = \{e_{1}-e_{2}, 2e_{1}-3e_{2}\}$
			- $I_{\beta c} = \begin{pmatrix} 1 & 2 \\ -1 & -3 \end{pmatrix}$
			- allora scegliamo $v = (-5, 7)$, e cerchiamo $(v)_{\beta} = I_{\beta c}^{-1} \cdot \begin{pmatrix} -5 \\ 7 \end{pmatrix}$
			- ovviamente noi sappiamo come calcolare le coordinate di un vettore rispetto a una base: risolvendo il sistema lineare, ma la fatica è la stessa di calcolare l'inversa
				- questo metodo è utile per calcolare magari 100 vettori: al posto di fare 100 sistemi lineari possiamo calcolare una volta l'inversa e poi fare 100 prodotti righe per colonna
	- formule per il cambio di base
		- abbiamo $f: \mathbb{R}^{n} \to \mathbb{R}^{m}$, e $M_{c}^{c'} (f) = A_{cc'}$, cambiamo base in dominio e codominio
		- sia allora $\beta$ base ordinata di $\mathbb{R}^{n}$ e $\beta'$ base ordinata di $\mathbb{R}^{m}$
		- cerchiamo $M_{\beta}^{\beta'} (f) = A_{\beta\beta'}$
		- un modo per trovarla è usare la definizione, che ci dice che $A_{\beta\beta'} = (f(v_{1})_{\beta'}, \cdots, f(v_{n})_{\beta'})$, ora invece vediamo la formula
			- facciamo lo schemino e notiamo che la composta è $f$
			- si ottiene che la matrice $A_{\beta\beta'}$ è $$A_{\beta\beta'} = I_{c'\beta'} \cdot A_{cc'} \cdot I_{\beta c} = I_{\beta'c'}^{-1} \cdot A_{cc'} \cdot I_{\beta c}$$
		- esempio: esercizio 2 esame 11/07/18 punto d
			- $f(x_{1}, x_{2}, x_{3}, x_{4}) = (x_{1}-2x_{2}, x_{1}-2x_{3}, x_{1})$, infatti $f: \mathbb{R}^{4} \to \mathbb{R}^{3}$
			- fissiamo una base $\beta = \{e_{1}-e_{3}, e_{1}, e_{1}+2e_{2}\}$ di $\mathbb{R}^{3}$
			- calcoliamo $A_{c\beta}$ (cambio base nel codominio), quindi calcoliamo $M_{c}^{\beta}(f)$ usando la formula
			- quindi scriviamo la matrice solita associata ad $f$, per cui $$A_{cc'} = \begin{pmatrix} 1 & -2 & 0 & 0 \\ 1 & 0 & -2 & 0 \\ 1 & 0 & 0 & 0 \end{pmatrix}$$
			- facendo lo schema ci viene
				- $$A_{c\beta} = I_{c'\beta} \cdot A_{cc'}$$
			- ogni volta che abbiamo un cambio di base conosciamo sempre $I_{\beta c'} = (v_{1}, \cdots, v_{n}) = \begin{pmatrix} 1 & 1 & 1 \\ 0 & 0 & 2 \\ 1 & 0 & 0 \end{pmatrix}$ (vettori di $\beta$ come colonne)
			- e sapendo che $I_{c'\beta} = I_{\beta c'}^{-1}$ ci calcoliamo l'inversa e troviamo che $A_{c\beta} = I_{\beta c'}^{-1} \cdot A_{cc'}$, facciamo la moltiplicazione e otteniamo
		- altro esercizio
			- $f: \mathbb{R}^{2} \to \mathbb{R}^{3}$ e $\beta = \{v_{1}, v_{2}\} = \{(1, -1), (2, -3)\}$, e sia $f$ t.c. $f(v_{1}) = (1, 0, -3)$ e $f(v_{2}) = (2, 1, 4)$
				- allora noi conosciamo $f$, perché sappiamo come si comporta sulle basi
			- ora ci viene chiesto di trovare la matrice di $f$ rispetto alle basi canoniche
			- l'idea di partenza è che è facile scrivere $A_{\beta c}$, ovvero la matrice associata ad $f$ con base del dominio $\beta$ e del codominio $c$
				- per forza che è facile, è semplicemente $A_{\beta c} = (f(v_{1})_{c}, f(v_{2})_{c}) = (f(v_{1}), f(v_{2}))$
			- ma noi vogliamo $A_{c'c}$, ovvero con base canonica in dominio e codominio
				- usiamo sempre la formula del cambio base
				- $A_{c'c} = A_{\beta c} \cdot I_{c'\beta} = A_{\beta c} \cdot I_{\beta c'}^{-1}$
				- calcoliamo $I_{\beta c'}^{-1}$, sapendo che $I_{\beta c'} = \begin{pmatrix} 1 & 2 \\ -1 & -3 \end{pmatrix}$, ci viene $I_{\beta c'}^{-1} = \begin{pmatrix} 3 & 2 \\ -1 & -1 \end{pmatrix}$
				- facciamo il prodotto $A_{\beta c} \cdot I_{\beta c'}^{-1}$, e otteniamo $A_{c'c}$

## Domande
- counter lavagne = 40 (ma in Aula Magna...)

## Referenze
