---
tags:
  - category/lecture
  - status/finished
  - topic/analisi-I
date: 02-05-2024 14:12:01
teacher: daniele.morbidelli@unibo.it
mod: 2
---
# Lezione
---
## Concetti
- curve in $\mathbb{R}^{n}$
	- ripasso
		- esempio: considero $f: \mathbb{R} \to \mathbb{R}$ e il cammino $r: \mathbb{R} \to \mathbb{R}^{2}$ definita come $r(t) = (t, f(t))$, che semplicemente percorre il grafico di $f$; se $f$ è derivabile allora $\forall t \in \mathbb{R}$ vale $r'(t) = (1, f'(t))$
	- teorema del gradiente (diverso da quello per le derivate direzionali), si chiama anche derivata lungo una curva
		- sia $f: \mathbb{R}^{n} \to \mathbb{R}$ differenziabile e sia $r: ]a, b[ \to \mathbb{R}^{n}$ una curva derivabile; è definita la composizione $f \circ r: \mathbb{R} \to \mathbb{R}$, allora tale funzione è derivabile $\forall t \in ]a, b[$ e $$\partial_{t} (f \circ r)(t) = <\nabla f(r(t)), r'(t)>$$
		- dimostrazione:
			- prima analizzo Taylor 1° ordine per $r: ]a, b[ \to \mathbb{R}^{n}$ derivabile: sia $k \in \{1, \cdots, n\}$, Taylor per $r_{k}: ]a, b[ \to \mathbb{R}$ in $t \in ]a, b[$, allora $$r_{k}(t+s) = r_{k}(t) + r_{k}'(t)s + o_{k}(s)$$
				- quindi $r(t + s) = r(t) + r'(t)s + o(s)$ dove $o(s) = (o_{1}(s), \cdots, o_{n}(s)) \in \mathbb{R}^{n}$
				- $r'(t)$ è un vettore tangente
			- devo dimostrare $(f \circ r)'(t) = <\nabla f(r(t)), r'(t)>$
			- calcolo il limite $(f \circ r)'(t) = \lim_{s \to 0} \frac{f(r(t+s)) - f(r(t))}{s}$
			- sappiamo per Taylor su $f$ che $f(r(t+s)) - f(r(t)) = <\nabla f(r(t)), r(t+s)-r(t)> + o(||r(t+s)-r(t)||)$
			- usiamo ora Taylor su $r$, perciò $<\nabla f(r(t)), r'(t)s + o(s)> + o(||r'(t)s + o(s)||)$
			- usiamo le proprietà dei prodotti scalari, ci viene $s<\nabla f(r(t)), r'(t)> + <\nabla f(r(t)), o(s)> + o(||r'(t)s + o(s)||)$
			- rimettiamo nel limite il risultato $(f \circ r)'(t) = \lim_{s \to 0} \frac{s<\nabla f(r(t)), r'(t)>}{s} + <\nabla f(r(t)), \frac{o(s)}{s}> + \frac{o(||r'(t)s + o(s)||)}{s} = <\nabla f(r(t)), r'(t)>$
		- esempio:
			- $f(x, y) = y^{2} + \sin{x}$, $r(t) = (t^{2}, e^{-2t})$, calcolare $(f \circ r)'(t)$, si fa con la formula del gradiente di prima
		- esempio:
			- $\nabla f(x, y) = (y^{2}, 2xy)$, calcoliamo $\frac{d}{dt} f(t^{2}, \ln{t}) \ \ \forall t > 0$
			- questo per far capire che non serve avere $f$ per calcolare la sua derivata lungo una curva
			- ho $r(t) = (t^{2}, \ln{t})$
			- quindi $(f \circ r)'(t) = < \nabla f(r(t)), r'(t) > = < (\ln^{2}{t}, 2t^{2}\ln{t}), \left(2t, \frac{1}{t}\right)> = 2t\ln^{2}{t} + 2t\ln{t}$
		- esempio (più complicato):
			- sapendo che $\nabla f(x, y) = ((1+xy)e^{xy}, x^{2}e^{xy})$, calcolare $\frac{d}{dt} f(t^{2}, \sin{t})$
			- $r(t) = (t^{2}, \sin{t}) \implies r'(t) = (2t, \cos{t})$
			- $(f \circ r)'(t) = < ((1 + t^{2}\sin{t})e^{t^{2}\sin{t}}, t^{4}e^{t^{2}\sin{t}}), (2t, \cos{t}) >$
		- esempio (da fare a casa):
			- sapendo che $\nabla f(x, y) = (2xy, x^{2}-\cos{y})$ calcolare $\frac{d}{dt} f(e^{2t}, t^{2})$
		- esempio:
			- data $f: \mathbb{R}^{2} \to \mathbb{R}$ differenziabile, poniamo $h(t, s) = f(t^{2}s, \sin{ts^{2}})$; calcolare $\frac{\partial h}{\partial t}$ e $\frac{\partial h}{\partial s}$
			- per calcolare $\frac{\partial h}{\partial t}$ considero $h(t, s) = f(r(t))$ dove $r(t) = (t^{2}s, \sin{ts^{2}})$, perché fondamentalmente $s$ diventa costante visto che sto derivando rispetto a $t$
			- allora $r'(t) = (\partial_{t} t^{2}s, \partial_{t} \sin{ts^{2}}) = (2ts, s^{2}\cos{ts^{2}})$
			- quindi $\frac{\partial h}{\partial t}(t, s) = (f \circ r)'(t) = <\nabla f(t^{2}s, \sin{ts^{2}}), (2ts, s^{2}\cos{ts^{2}}) >$
			- invece per $\frac{\partial h}{\partial s}$ rimane invariato $\nabla f(t^{2}s, \sin{ts^{2}})$ e cambia $r'(s) = (t^{2}, 2ts\cos{ts^{2}})$
- **ortogonalità gradiente - insiemi di livello**
	- esempio:
		- $f(x, y) = x^{2} + y^{2}$, definisco l'insieme di livello $L_{1} = \{(x, y) \in \mathbb{R}^{2} | x^{2}+y^{2}=1\}$
		- $L_{1}$ è la circonferenza unitaria; sia $(\bar{x}, \bar{y}) \in \mathbb{R}^{2} | \bar{x}^{2} + \bar{y}^{2} = 1$, quindi un punto sopra la circonferenza
		- calcoliamo il gradiente $\nabla f(x, y) = (2x, 2y) \implies \nabla f(\bar{x}, \bar{y}) = (2\bar{x}, 2\bar{y})$
		- si nota come il gradiente è perpendicolare alla tangente sulla circonferenza passante per $(\bar{x}, \bar{y})$ (dal disegnino)
	- esempio:
		- $f(x, y) = y - x^{2}$ e $L_{0} = \{(x, y) \in \mathbb{R}^{2} | y-x^{2} = 0\}$
		- $L_{0}$ è la parabola di equazione $y = x^{2}$
		- $(\bar{x}, \bar{y}) = (1, 1)$
		- $\nabla f(x, y) = (-2x, 1) \implies \nabla f(1, 1) = (-2, 1)$
		- anche in questo caso si nota la perpendicolarità tra il gradiente e la tangente alla parabola per $(1, 1)$
		- in particolare la pendenza della tangente è la derivata di $x^{2}$ in $x = 1$ $\implies$ 2; la pendenza del vettore del gradiente, invece, è proprio $- \frac{1}{2}$, quindi matematicamente le due rette sono perpendicolari tra loro
	- allora questa perpendicolarità è un fatto generale, che possiamo dimostrare "fidandoci" di alcuni teoremi che non dimostriamo
		- infatti data $f: \mathbb{R}^{n} \to \mathbb{R}$, dato un suo insieme di livello $L_{b} = \{x | f(x) = b\}$ considero $\bar{x} \in L_{b}$ e suppongo di poter costruire una curva $r: ]-1, 1[ \to \mathbb{R}^{n}$ tale che
			1. proprietà...

## Domande

## Referenze
