---
tags:
  - category/lecture
  - status/finished
  - topic/logica-per-informatica
date: 23-11-2023 09:17:08
teacher: claudio.sacerdoticoen@unibo.it
mod: 1
---
# Lezione
---
## Concetti
- [[Linguaggio di programmazione funzionale|linguaggi di programmazione funzionali]], [[Haskell]]
	- vogliamo, prima di scrivere codice, sapere come dimostrarne la correttezza
	- fondamentale capire, per ogni chiamata di funzione, quale pattern fa match
	- ricorsione strutturale
		- schema di soluzione utilizzato per risolvere problemi
		- si impongono dei **vincoli**, questo lo differenzia dalla ricorsione generale
		- definizione
			- $f$ considera come pattern (primo argomento, $\omega_{i}$) tutte le forme del dato _una e una sola volta_
				- significa che per ogni dato (pattern) che può prendere in ingresso si ha lo stesso numero di "righe risolutive"
				- es.
					- $\mathbb{L} ::= [] \ | \ \mathbb{N} :: \mathbb{L}$
					- $sum \ [] = \ 0$
					- $sum (h :: t) = h + sum \ t$
			- $f$ si richiama ricorsivamente passando come _primo parametro attuale solo uno dei parametri formali contenuti nel pattern_
				- questo garantisce che il programma termini (non _diverga_): la funzione si richiama su input sempre più piccoli
				- [[Approccio top-down|approccio top-down]]: scompongo un problema in sottoproblemi risolvibili, e poi ricompongo i risultati
		- teoremi
			- primo teorema
				- la ricorsione strutturale termina
			- secondo teorema
				- ci sono problemi risolvibili con la ricorsione in generale ma non con la ricorsione strutturale
				- casi rarissimi, lo studieremo in informatica teorica
	- induzione strutturale
		- serve per capire le proprietà di una funzione ricorsiva: significa dimostrare qualcosa che valga per tutti gli elementi di una funzione
		- è una _funzione ricorsiva che genera una dimostrazione_ (in [[Deduzione naturale|deduzione naturale]])
		- definizione (analoga a ricorsione strutturale)
			- una sotto-dimostrazione per ogni forma del tipo di dato vista come pattern
			- in ogni sotto-dimostrazione possiamo assumere che $P$ già valga su tutti i parametri formali contenuti nel pattern (_ipotesi induttive_)
				- le ipotesi induttive sono giustificate dalla chiamata ricorsiva, quindi si possono accumulare (come foglie scaricate) per dimostrare la funzione
				- sono di fatto le chiamate ricorsive
		- esempio, sulla funzione `somma di numeri naturali` vogliamo dimostrare che
			- $$\forall n, n + 0 = n$$
			- fasi
				- _fase di proclamazione_
					- per ogni pattern ($\omega$) della funzione si ha una sotto-dimostrazione, un caso da analizzare
				- parte meccanica
					- _ipotesi induttive_
					- _fase di enunciazione_: ricalco cosa sto dimostrando
					- _fase di semplificazione_: riscriviamo $P[\omega/x]$ usando la definizione di $f$ nel caso $\omega$
				- _fase di prova_
					- si procede come una normale dimostrazione in [[Logica del primo ordine|logica del prim'ordine]]
					- usare anche le ipotesi induttive
		- altro esempio
			- $$\forall n, m. \ n+m = m+n$$
			- "procedo per induzione su $n$ per dimostrare $\forall m. n+m = m+n$"
			- caso 0
				- devo dimostrare (enunciazione) $\forall m. 0+m = m+0$
				- o equivalentemente (semplificazione) $\forall m. m = m+0$
				- ovvio per il lemma dimostrato precedentemente
			- caso $S \ x$
				- per ipotesi induttiva $\forall m. x+m = m+x$ (II)
				- devo dimostrare $\forall m. Sx+m = m+Sx$
				- o equivalentemente $\forall m. S(x+m) = m + Sx$
				- fisso $m$ un numero naturale
				- dimostro $S(x+m) = m+Sx$
				- per II mi riduco a dimostrare $S(m+x) = m+Sx$
					- lemma: $\forall m. \forall n. \ S(m+n) = m+Sn$
					- dimostrazione:
						- procedo per induzione su $m$ per dimostrare $\forall n. S(m+n) = m+Sn$
						- caso 0
							- devo dimostrare $\forall n. S(0+n) = 0+Sn$
							- o equivalentemente $\forall n. Sn = Sn$
							- ovvio per la [[Riflessività di una relazione|proprietà riflessiva dell'uguaglianza]]
						- caso $Sx$
							- per ipotesi induttiva $\forall n. S(x+n) = x+Sn$
							- devo dimostrare $\forall n. S(Sx + n) = Sx + Sn$
							- o equivalentemente $\forall n. S(S(x+n)) = S(x+Sn)$
							- fisso $n$ numero naturale
							- dimostro $S(S(x+n)) = S(x+Sn)$
							- ovvio per l'ipotesi induttiva e proprietà riflessiva dell'uguaglianza
				- ovvio per il lemma dimostrato qua sopra
			- Qed.
	- codice haskell di esempio
		- la ricorsione strutturale è una guida da seguire sempre

## Domande
- quindi per dimostrare che un teorema non è dimostrabile ci basta dimostrare che la funzione ricorsiva che lo risolve è divergente? Per induzione strutturale...

## Referenze
