---
tags:
  - category/lecture
  - status/finished
  - topic/algebra-e-geometria
date: 10-04-2024 09:24:44
teacher: marta.morigi@unibo.it
mod: 1
---
# Lezione
---
## Concetti
- recap sul teoremone su $f: \mathbb{R}^{n} \to \mathbb{R}^{n}$ lineare
- esercizio
	- $f_{k}: \mathbb{R}^{3} \to \mathbb{R}^{3}$ definita come
		- $f_{k}(e_{1}) = e_{1}+ke_{3}$
		- $f_{k}(e_{2}) = ke_{1}+ke_{2}+6e_{3}$
		- $f_{k}(e_{3})=e_{1}+ke_{2}+2ke_{3}$
	- quests:
		1. per quali $k$ si ha $f_{k}$ iniettiva?
		2. per $k=0$ si determinino se possibile $v \in \ker(f) \setminus \Im(f)$ (sta nel nucleo ma non nell'immagine), e $w \in \Im(f) \setminus \ker(f)$
		3. per $k=1$ determinare, se possibile, $g: \mathbb{R}^{3} \to \mathbb{R}^{3}$ t.c. $g \circ f = id_{\mathbb{R}^{3}}$ (ci chiede l'inversa di $f$, e quindi l'inversa di $A$)
	- quindi intanto matrice associata a $A = \begin{pmatrix} 1 & k & 1 \\ 0 & k & k \\ k & 6 & 2k \end{pmatrix}$
		- digressione: se ci chiede di calcolare per quale $k$ il vettore $e_{1}-e_{3} \in \ker(f_{k})$, ci basta moltiplicare $A$ per il vettore e vedere per quali $k$ il risultato è il vettore nullo $\underline{0}$ --> è un modo più veloce, perché non dobbiamo calcolare una base del nucleo
	- torniamo all'esercizio
		- per il punto 1 possiamo calcolare il $\ker$ con Gauss e vedere per quali $k$ si ha $\dim(\ker(f_{k})) = 0$, ma è lento e scomodo --> _ci chiede solo l'iniettività, e sapendo che $f_{k}: \mathbb{R}^{3} \to \mathbb{R}^{3}$ possiamo usare il teoremone_!
			- per cui $f_{k}$ è iniettiva $\iff \det(A_{k}) \neq 0$
			- usiamo [[Regola di Sarrus|Sarrus]], ci viene $\det(A_{k}) = 2k^{2} + k^{3} + 0 - k^{2} - 6k - 0 = k^{3}+k^{2}-6k = k(k^{2}+k-6)$
				- $\det(A_{k}) \neq 0 \iff k \neq 0 \land k \neq -3 \land k \neq 2$
			- per cui $f_{k}$ iniettiva $\iff k \neq 0 \land k \neq -3 \land k \neq 2$
		- per il punto 2 abbiamo $A_{0} = \begin{pmatrix} 1 & 0 & 1 \\ 0 & 0 & 0 \\ 0 & 6 & 0 \end{pmatrix}$ --> calcoliamo velocemente l'immagine usando la proposizione sulle colonne, per cui $\Im(f) = \langle e_{1}, e_{3} \rangle$; ora calcoliamo velocemente il nucleo $\ker(f_{0}) = \{x \in \mathbb{R}^{3} | A_{0}x = \underline{0}\}$
			- risolviamo il sistema $\begin{pmatrix} 1 & 0 & 1 & 0 \\ 0 & 0 & 0 & 0 \\ 0 & 6 & 0 & 0 \end{pmatrix}$
			- le equazioni cartesiane sono $x_{1}+x_{3} = 0$ e $6x_{2}=0$, da cui otteniamo $\ker(f_{0}) = \langle (-1, 0, 1) \rangle$, per cui una base di $\ker(f_{0})$ è $\{(-1, 0, 1)\}$, oppure $\{(1, 0, -1)\}$ (più bella)
			- quindi per trovare un $v$ che sta nel nucleo ma non nell'immagine dobbiamo trovare un $v$ che è generato da un multiplo di $(-1, 0, 1)$ che non appartenga a $\langle (1, 0, 0), (0, 0, 1) \rangle$ --> non è possibile perché $(-1, 0, 1) \in \langle (1, 0, 0), (0, 0, 1) \rangle$
				- dovrei verificare per ogni vettore del nucleo se è generato dall'immagine, in questo caso è veloce perché $\dim(\ker(f_{0})) = 1$
			- invece è possibile trovare un $w$ che appartiene all'immagine ma non nel nucleo, si pensi a $w = e_{1}$
		- per il punto 3 dobbiamo determiniamo $g$ come l'applicazione lineare associata all'inversa di $A_{1}$, ovvero $A_{1}^{-1}$ --> risolviamo $A_{1}|I$ per ottenere $I|A_{1}^{-1}$
- cambio di base
	- abbiamo infinite basi, e se si cambia base cambiano le coordinate --> cambiano anche le matrici
	- matrice associata ad un'applicazione lineare
		- siano $V, W$ spazi vettoriali, $f: V \to W$ lineare, e $\beta = \{v_{1}, \cdots, v_{n}\}$ base di $V$ e $\bar{\beta} = \{w_{1}, \cdots, w_{m}\}$ base di $W$, entrambe _ordinate_, allora esiste una matrice $A_{\beta\bar{\beta}} = M_{\beta}^{\bar{\beta}} (f) \in M_{m \times n} (\mathbb{R})$ t.c. $$f(v)_{\bar{\beta}} = A_{\beta\bar{\beta}} (v)_{\beta}$$, inoltre $A_{\beta\bar{\beta}} = \begin{pmatrix} f(v_{1})_{\bar{\beta}} & \cdots & f(v_{n})_{\bar{\beta}} \end{pmatrix}$
		- ricordiamo infatti che $f(x) = Ax$, che è come dire $(f(x))_{\bar{e}} = A(x)_{e}$ dove $e$ è la base canonica di $\mathbb{R}^{n}$ e $\bar{e}$ è la base canonica di $\mathbb{R}^{m}$
		- dimostrazione dell'esistenza della matrice (solo per $n = 2$ e $m = 3$, ma vale in generale)
			- $\beta = \{v_{1}, v_{2}\}$ e $\bar{\beta} = \{w_{1}, w_{2}, w_{3}\}$
			- sia $v \in V$, ovvero $v = x_{1}v_{1} + x_{2}v_{2}$, e ho $(v)_{\beta} = (x_{1}, x_{2})$
			- definiamo $f(v_{1}) = aw_{1}+bw_{3}+cw_{3}$ e $f(v_{2}) = dw_{1}+ew_{3}+fw_{3}$ t.c. $f(v_{1})_{\bar{\beta}} = (a, b, c)$, e $f(v_{2})_{\bar{\beta}} = (d, e, f)$
			- calcoliamo $f(v) = f(x_{1}v_{1} + x_{2}v_{2}) = x_{1}f(v_{1}) + x_{2}f(v_{2}) = x_{1}aw_{1} + x_{1}bw_{2} + x_{1}cw_{3} + x_{2}dw_{1} + x_{2}ew_{2} + x_{2}fw_{3}$
			- raccogliamo e abbiamo che $f(v) = (ax_{1}+dx_{2})w_{1} + (bx_{1}+ex_{2})w_{2} + (cx_{1}+fx_{2})w_{3}$, per cui $f(v)_{\bar{\beta}} = ((ax_{1}+dx_{2}), (bx_{1}+ex_{2}), (cx_{1}+fx_{2}))$
			- la formula ci dice che $f(v)_{\bar{\beta}} = A_{\beta\bar{\beta}}(v)_{\beta}$, e si trova scomponendo le coordinate di $f(v)_{\bar{\beta}}$ (raccogliendo in particolare $x_{i}$), per cui $A_{\beta\bar{\beta}} = \begin{pmatrix} a & d \\ b & e \\ c & f \end{pmatrix}$
	- inizio di esercizio/esempio (gli altri anni lo dava all'esame o lo chiedeva all'orale)
		- $V = \mathbb{R}_{2}[x]$ con base $\beta = \{x+1, 2x^{2}, -x+2\}$ e $W = \mathbb{R}^{2}$ con base $\bar{\beta} = \{3e_{2}, -e_{1}\}$
		- quindi $f: \mathbb{R}_{2}[x] \to \mathbb{R}^{2}$, allora voglio trovare $M_{\beta}^{\bar{\beta}}(f) = (f(v_{1})_{\bar{\beta}}, \cdots, f(v_{n})_{\bar{\beta}})$
			- calcolo $f(v_{1})$, ma poi devo scriverlo come $f(v_{1})_{\bar{\beta}}$ per metterlo come colonna della matrice: $f(v_{1}) = \lambda_{1}3e_{2} + \lambda_{2}(-e_{1})$
			- finire per casa

## Domande
- counter lavagne = 27

## Referenze
